---     
layout: post     
title: "如何养育出最优秀的孩子"
---

<div align="center"><img src="/assets/images/bring/kid.jpg" width="100%" /><img/></div>

一些精彩观点：
1. 永不批评，始终鼓励。
2. 总是像他们刚来到这个世界的第一天那样对待他们。
3. 我们应该教孩子如何使用万用表测量电流，而不仅仅是使用防护盖来遮盖插座。
4. 这不仅仅是关于教英语或中文。语言是次要的。重要的是他们如何看待这个世界。
5. 我们应该教孩子关于危险物品的知识，而不是禁止他们接触。
6. 鼓励孩子多尝试和探索。
7. 思考和判断很重要。我们应该让孩子们多思考，并做出尽可能多的决策。

---

如何培养最优秀的孩子？如果你是亿万富翁，你将如何教育你的孩子？据我观察，他们会带着孩子周游世界。让我们想想谷爱凌。她的人生经历真是丰富多彩。她的母亲很优秀。

还有一点，就是尽量让孩子少些痛苦。他们还那么小。他们的成长已经很不容易了。为什么我们还要强迫他们做他们不喜欢的事情呢？

我觉得我们应该对孩子多一些耐心。我一周只陪我两岁的女儿一天。其实，我想让我的妻子生第二个孩子，让我完全带大。真有意思。

我是一个喜欢自由的人。我无法想象我自己抚养的孩子能有多大的自由。

Paul Graham是科技界的知名人士，也是最富有的人之一。Paul Graham的净资产约为 25 亿美元。他在社交媒体平台上分享了与孩子们的很多故事。很多故事都非常有趣。他在 2019 年写了一篇题为 "Having Kids"的文章。

他过着自由职业者般的生活。所以对他来说，孩子们想睡就睡，完全没问题。所以我觉得让孩子们在固定的时间睡觉可能是不对的。说实话，我自己也做不到。

那么，你知道为什么现在很多人都想做自由职业者或远程工作吗？不是因为他们不自律。而是他们不想为了钱而牺牲睡眠自由。他们想在不限制任何自由的情况下赚钱。现在，在 70 亿人口中，他们只是少数。但可以肯定的是，拥有睡眠自由的人将会越来越多。

作为一名工程师，在我的企业生活中，我观察到很多优秀的工程师像夜猫子一样工作，或者他们中午才到办公室，或者他们每天上午 10 点在家里开完站立会议后才出发去办公室。

我不喜欢父母强迫我做任何我不想做的事情。我的生活已经很艰难了。为什么他们还要我做我不想做的事？现在，我的年薪已经很不错，按中国大城市的标准来说。我有自信，敢于判断。我知道什么是对的，什么是错的。我清楚地知道我的行为会给世界带来什么影响。

我们再来谈谈辍学问题。在中国，没有大学文凭而辍学通常是不允许的。但在美国，没有大学文凭的辍学是可以的。OpenAI 现在可能是世界上最好的公司。您可以在他们的网站 https://openai.com/careers 上查看他们的职位要求。这是其中一个职位的招聘要求。

* 拥有 ML 系统经验，尤其是现代 LLM 的大规模分布式推理经验。

其他要求也是如此。他们不再提及任何学位或文凭。

这是一些全球性公司的其他职位要求。

* 计算机科学工程或同等学历、软件工程或相关专业的工程学士学位。
* 计算机科学、工程或相关专业的学士学位，或同等的实践经验。

我不得不说，OpenAI 在招聘方面做得最好。他们的想法和我一样。如果你真的相信互联网是这个世界上最好的学校，而传统学校正在被淘汰，那么你就会知道 OpenAI 为什么要这么做。其他公司肯定也会效仿。

请注意他们的职位要求中的这一段。

> 我们是一个机会均等的雇主，不会因种族、宗教、国籍、性别、性取向、年龄、退伍军人身份、残疾或任何其他受法律保护的身份而有所歧视。根据《旧金山公平机会条例》，我们将考虑有逮捕和定罪记录的合格申请人。

现在的贫富差距如此之大。人们喜欢与那些拥有与自己相似的金钱或知识的人一起玩耍。亿万富翁不愿意和百万富翁一起玩，因为这对他们来说是一个非常不同的世界。这就造成了意见冲突或不自在。

因此，孩子们也会类似。如果我的英语教育计划是正确的，当我的女儿 6 岁就能说一口流利的英语时，她可能就不喜欢和其他只会说几个简单单词的中国孩子一起玩了。这与语言无关。到那时，我女儿肯定会说中文。他们可以交流。但是，这与他们如何看待这个世界有关，总有一天会产生很多冲突。

我女儿没有责任教她的朋友学英语。不过，如果我女儿喜欢教，她的朋友喜欢被教，我们也乐见其成。但这很难教。如果我女儿能说一口流利的英语，那是因为她爸爸和她一起说了四年英语，也就是从 2023 年到 2027 年。那是因为她爸爸为她准备了国际家庭电视、iPad 或 iPhone，让她经常看英语动画片。

这就是为什么新加坡人或香港人有时仍然发现自己很难与中国同事沟通。一个原因是语言不流利的问题，一个原因是世界观不同。虽然他们的父母也来自中国。一代人25年。25 年的生活环境不同，他们的思想和行为也就不同。

在技术领域，这种现象看起来并不突出。因为全球的互联网工作者某种程度上都是一样的。他们会追求最新的互联网技术。但追求的程度却大相径庭，所以也要看情况而定。在谷歌工作的资深工程师和刚从中国大学毕业的初级工程师所看到的世界是完全不同的。

现在，科技界的发展确实很快。OpenAI 看到的未来与谷歌看到的未来不同，这也反映在他们的工作要求上。或者说，他们看到的未来可能是一样的，但作为一家初创公司，OpenAI 比谷歌这样的大公司更快地改变他们的工作要求，以适应未来的发展。

回到学校教育上来。我有一些同学在中国的学校教书。我以前教过我的一些老师最近几年也退休了。我大体上知道中国的学校系统是如何运作的。

因此，据我观察，很抱歉我不够谦虚，我不得不说，我可能比中国大多数年轻教师懂得更多。但我没有时间在孩子上学时教她。

我有一些外国朋友在中国，他们想回到自己的国家，给孩子最好的学校教育。我还在社交平台上关注了一些有影响力的中国人，他们在国外抚养孩子。

他们对中国的学校系统教育多少有些不信任。当他们看到或经历过更好的教育时，他们无法接受差的教育。就像我买了 iPhone 14 Pro Max 之后，就再也不想用 iPhone X 了，虽然前几天我还觉得用着还可以，偶尔清理一下存储空间。

如果我们把带孩子看作是一场竞争，那么这场竞争真的非常激烈。他们的孩子非常优秀，非常出色。我想，我已经很努力地思考和行动，尽我所能带我的孩子。但实际上，他们想得更多，做得更多。

中国的高考有九个科目。语文、英语、数学、物理、化学、生物、历史、地理、政治。如果我准备一个月，再参加一次考试，每科都能拿到 70% 的分数。在2013年，我在 750 分中考了 590 分左右。大约是 78% 的分数。

你理解的东西下次会更容易学。有句话说得好，教育就是当一个人把在学校学到的东西都忘掉之后，他还能剩下什么。

思维能力才是最重要的。生活中的每一件小事，只要你仔细观察或思考，都有很多值得学习的地方。

就像最近我搬进了新家。我买了一个思乐智甲醛检测仪来检测空气质量。我不想看产品说明指南，尽管我有耐心去看。我只是去检测。我可以在室外开放区域进行检测。我可以在公寓的每个地方进行检测。我可以通过真正的测试来学习东西，并思考与这些测试结果的不同之处。

就像代码一样。我从 13 岁开始编程，至今已有 15 年的编程经验。虽然我有耐心阅读文档，但我不需要阅读文档。即使是用日语写的文档，我也可以将其翻译出来并进行浏览。虽然我的日语阅读能力还很差，但我可以自如地听日语。因此，源代码是我最好的参考。我只是去直接运行它们来学习。

我想教给孩子学习和做事的无畏态度。这其实很有趣。孩子们一来到这个世界，就会有胆量和好奇心。

所以，我的另一个教育原则是尽量减少对孩子的限制。我们不应该告诉孩子们不许做这件事，不许做那件事。对于一些好奇心强的孩子，我们应该教他们如何用万用表测量电量。

写完这句话后，我知道在我的家庭中，我们做错了这件事。是啊，我们应该教女儿如何测量电量，而不是用儿童插座保护盖来盖住插座。

如果我们不这样做，而其他家庭也这样做，他们的孩子肯定比我们的孩子聪明。这个世界就是这样。你永远无法阻止别人变得更好。如果你不采取和他们一样的行动，那么你就输了。

我以前说过，我想用每一种语言把我知道的一切都教给我的孩子。但是，我没有。我没有教过如何测量电。所以你知道，我和我妻子有很多矛盾。这并不是说我妻子不聪明。我也有不对的地方。

我认为我们还是应该使用儿童插座保护盖来盖住插座。不过，我們也要教导如何使用万用表量度电力。

所以，这里有很多话要说。对于生活中的每一个小场景，我们都应该想一想怎样才能最好地保护我们的孩子，同时教给他们最多的东西。

其他地方没有我们家安全。所以，我的孩子长大后还会遇到很多插座。而这些插座都没有安装儿童插座保护盖。再想想我们应该什么时候教她这些东西呢？我认为越早越好。这样，她长大后就能很好地了解这个世界，而不会改变她原来的想法做法。

这确实让我们的育儿工作变得艰难。培养优秀的孩子真的很难。但我们一定要努力。

所以，从现在开始，对于生活中的每一件危险物品，我都应该教她为什么危险，如何衡量它的危险程度，并告诉她用不那么危险和安全的东西会给她带来怎样的伤害。当我们使用 20 伏这样的电池时，可能是安全的。

这就是为什么她来学校，她发现为什么同学们都很害怕电器，而她却不怕。因为她爸爸教了她很多关于电的知识。

所以，我应该尽可能多地教给孩子正确的知识。这个世界很安全。她不需要害怕大多数东西。如果我们处理得当，热水也是安全的。我们应该教孩子们如何使用温度只有 50 摄氏度的水。很快，他们就可以使用热水了。我们不应该禁止他们触摸或拿热水杯。

当然，我会尽早教女儿使用 ChatGPT。这是当今最强大的人工智能工具。我还会教 Midjourney。我很高兴看到女儿长大后成为机器人科学家或量子计算科学家。如果她愿意，她可以成为一名机器学习科学家。她或者能在 10 岁时成为科学家。这是可行的。在美国的大学里，我们可以看到很多学生都非常擅长机器学习。其中一些人从大学毕业后就去了 OpenAI 工作，50万美金一年。

Alex Wang出生于 1997 年。网上说他的公司价值 75 亿美元，而他的净资产是 10 亿美元。这真是疯了。不过，仔细想想，这做得真不错。

ChatGPT 在技术领域的突破为世界提供了更多机会，让更多年轻人取得成功。我们对世界和信息还知之甚少。我们有很多空间可以去探索，去创造价值，去赚很多的钱。

说到教育，我已经带我两岁的女儿去过广东省的一些地方，还去过香港。我一定要帮助她探索世界上更多的地方。我应该让她尽可能多做一些事情。我已经知道该怎么做了。我不能每次都帮她。有一天她长大了，她需要做她想做的一切。

我们真的应该每次都让她自己做决定。我们只是父母。我们不能替她做一辈子的决定。我们应该尽早放手。她需要充分了解这个世界。

思考和分析很重要。她不需要像她父亲那样遇到那么多人。她需要学会尊重别人。在与人交往时，她需要学会礼貌。

她怎么知道什么是礼貌，什么是不礼貌？她必须遇到不礼貌的人或行为。说来话长。我不得不说，生活经验很重要。她应该多尝试，多探索。

写完这篇文章，我知道自己这两年做得很不好。我不太关心我的孩子。她和我在一起的时候，我没有让她学到很多东西。我没有像她的好朋友一样，总是陪她玩。

其实，我在观察她的过程中学到了很多。我应该多观察，多分享她的行为。我还发现，其实我们大人也经常犯错。比如他们经常动，经常走。但为什么我们的大人不喜欢走路、不喜欢动了呢？我们只想经常玩手机。为什么我们时常不喜欢工作？

听了这些残酷的事实，我想很多家长肯定会不舒服。这让我们的育儿工作变得如此艰难。但实际上，只要掌握一些原则，就足以培养出优秀的孩子。这一点非常重要。你知道的，长大过程中你完全明白。所以，让我再强调一遍。虽然有些不好的行为我们不应该鼓励，但我们常常忘记鼓励，所以让我在这里用"总是"。不要批评，总是鼓励。

说实话，在我 28 年的人生中，我和父母有过很多不愉快的争吵。我的父母看到这里可能有点不舒服。但是，我认为我应该公开分享，以治愈很多和我一样的人。我有我的观点，我通常不需要听他们的。我认为我更了解自己的处境和这个世界。所以我也要记住，我的孩子们有一天也会比我懂得更多。我不会像我的孩子那样了解这个世界。我应该保持沉默，而不是和他们争论。他们有自己的生活。他们只是带着我们的基因来到这个世界。

所以，请允许我再次强调这一点。

永远不要批评，永远要鼓励。

还有一点。

对待他们就像他们来到这个世界的第一天一样。

